# AIの使い方

[[_TOC_]]

## 注意事項

**プログラミング**  

プログラミングに関しては

- 文法エラーが出て動かないプログラム
- 論理エラーがあって，計算結果が正しくないプログラム

を作ることがよくあるので，動作テストは必須である。

**英作文**  

英作文は**文法が正しくない**ことがよくある。

**文献検索**  

存在しない文献を紹介することがある。google検索した結果を出しているので，AIがうまくキーワードを設定してくれない限り，自分で検索した方が良い結果がでることも多い

**コメント**

一方，日進月歩で技術が進歩しているので，今ダメでも１ヶ月後には良くなっている可能性がある。その点注意して利用すること。そのため，各記事には日付をつけるようにする。

## プログラミング
### 上手くいった例

#### 流れ場の可視化に関する問題と修正

**1. 問題の概要**

2次元スカラー場 ϕ$\phi$ から流れ場 $(u,v)$ を計算し、ベクトルプロットを作成するプログラムを作成している。

- 目標: $\phi$ を色で、$(u,v)$を矢印で可視化
- 計算方法:
  - $u=−∂\phi/∂y,\quad u = -\frac{\partial \phi}{\partial y}$
  - $v=+∂\phi/∂x,\quad v = +\frac{\partial \phi}{\partial x}$
  - 差分を使って導関数を求める

しかし、修正を試みたところ、**x方向に発散し、y方向に収束する流れ** になり、**期待する時計回りの流れ** にならなかった。

------

**2. 質問と回答の記録**

**質問 1**

```
次のように直したところx方向に発散，y方向に収束する流れになりました。時計回りに回転する流れになりません。
```

**回答:**

usub, vsubが期待する時計回りの流れではなく、phiの値の大きい方へ収束する流れになっているということですね。この問題は、速度ベクトル u, v の計算方法 (u = -dphi_dy, v = +dphi_dx) が原因です。

**質問 2**

```
それは一つ前の回答と同じです。それではうまくいきませんでした。
```

**回答の要約:** 

u = -dphi_dy, v = +dphi_dxを修正せよ

**質問 3**

```
ダメです。y軸を反時計回りに45度回転させた軸に対して収束，x軸を反時計回りに45度回転させた軸に対して収束となっています。
```

**回答の要約:** 

u = -dphi_dy, v = +dphi_dxを修正せよ

**同様のやり取りを繰り返す**

**質問 10**

```
その回答は前に試してダメだったものと同じです。差分の計算に問題はありませんか？
```

**回答:**

- 差分の計算方法自体は正しく見えるが、座標軸の取り方や格子点の配置を見直す。

------

**3. 修正点と最終的な提案**

**(1) `meshgrid` の修正**

```python
X, Y = np.meshgrid(x, y, indexing='ij')
```

これにより、

- `X[i, j]` は x座標、`Y[i, j]` は y座標に対応
- `axis=0` が x方向、`axis=1` が y方向で確実に対応

##### ポイント

- 堂々巡りになったときは，**質問の内容を変える**
- **AIが気が付いていない着眼点を教える**



### ダメな例

#### GrADSスクリプト作成: t検定と結果の図示 (2025-01-30)

GrADSで次のような図を書きたいので教えて。 気温のような2次元データが多数あります。いま，それらのデータをAとBの2組に分けます。A組とB組には，それぞれ数十個以上の多数のデータがあります。気象学で，コンポジット解析といわれるものです。A組とB組の平均，A組とB組の標準偏差が分かっているとして，平均の差が有意な座標に点を打つスクリプトを作って。

> GrADS で A 組と B 組の平均の差をプロットし、有意な差がある座標に点を打つスクリプトを作成しました。t検定を用いて、一定の信頼水準（例えば 95%）で有意な差を判定し、その地点にマーカーを描画します。
>
> ```
> 'reinit'
> 'open data.ctl'  * データのコントロールファイルを開く
> 
> * A組とB組の平均と標準偏差を変数として定義
> 'define meanA = ave(A, t=1, t=NtA)'    * A組の平均
> 'define meanB = ave(B, t=1, t=NtB)'    * B組の平均
> 'define stdA  = sqrt(ave((A-meanA)^2, t=1, t=NtA))' * A組の標準偏差
> 'define stdB  = sqrt(ave((B-meanB)^2, t=1, t=NtB))' * B組の標準偏差
> 
> * 標本数
> NtA = 50  * A組のデータ数（変更可能）
> NtB = 50  * B組のデータ数（変更可能）
> 
> * t検定の計算（Welchのt検定を使用）
> 'define t_stat = (meanA - meanB) / sqrt(stdA^2/NtA + stdB^2/NtB)'
> 
> * 自由度の計算
> 'define v = ((stdA^2/NtA + stdB^2/NtB)^2) / ((stdA^4 / (NtA^2*(NtA-1))) + (stdB^4 / (NtB^2*(NtB-1))))'
> 
> * 有意水準（95%信頼区間のt値, 自由度が大きいと2.0程度になる）
> t_crit = 2.0
> 
> * プロットの設定
> 'set gxout shaded'
> 'display meanA - meanB'  * A組とB組の平均の差を可視化
> 
> * 有意な点をプロット
> 'set gxout mark'
> 'set mark 3'     * マーカーの種類（変更可能）
> 'set ccolor 0'   * 黒色
> 'set cmark 5'    * プラス記号
> 'display maskout(t_stat, abs(t_stat) > t_crit)'
> 
> 'printim output.png white'  * 画像を保存
> ```

t-statの計算でエラーがでる

DEFINE error: Failed to find '=' after parsing the defined variable name 
              The name may be too long or contain non-alphanumeric characters 
Syntax Error:  Expected operator or ')'

`95%信頼区間のt値, 自由度が大きいと2.0程度になる`という箇所は，データの数があまり多くないときは，注意が必要。この場合，別なソフトで**t値の閾値をきちんと計算しないとダメ**。

最後の `'printim output.png white'` は古いバージョンのコマンドなので，`'gxprint OUTPUT.PDF'` で良い。

## 



------

## 論文検索

### ダメな例

#### 大気海洋相互作用に関する5年以内の論文でインパクトの高いものを教えて (2025-01-26)

> すみませんが、前回ご紹介した論文の詳細（ジャーナル名や発表年など）は、実際の論文ではなく、一般的な研究トピックや分野に基づく例として挙げたものです。そのため、具体的なページ数や正確な出版情報をお伝えすることができませんでした。

"Ocean-atmosphere interactions and the predictability of extreme weather events"
著者: Jin-Song Liang, M. T. Montgomery, et al. 
この論文は実際には存在しない？

> 申し訳ありませんが、前回ご紹介した論文「Ocean-atmosphere interactions and the predictability of extreme weather events」というタイトルや著者情報は実際には存在しないものです。この情報は誤りでした。混乱を招いてしまい、大変申し訳ありません。

##### 注意点

- **虚偽の回答をすることがある**
